\chapter{Evaluation \& Diskussion} \label{kap:7}

Dieses Kapitel bewertet das in Kapitel~\ref{kap:5} konzipierte und in Kapitel~\ref{kap:6} implementierte \ac{ACE}-System anhand der in Kapitel~\ref{kap:1.3} formulierten Forschungsfragen. Abschnitt~\ref{sec:versuchsdesign} beschreibt Testobjekte, Modelle und Metriken. Abschnitte~\ref{sec:ergebnisse_recall}--\ref{sec:ergebnisse_effizienz} dokumentieren die Ergebnisse nach Recall, Priorisierungsqualität, Fix-Qualität und Effizienz. Abschnitt~\ref{sec:limitationen} diskutiert Einschränkungen der Evaluation, Abschnitt~\ref{sec:eval_erweiterung} dokumentiert die Ergebnisse der test-50- und test-100-Messreihen sowie das geplante reale Untersuchungsobjekt, Abschnitt~\ref{sec:ff_beantwortung} beantwortet die Forschungsfragen, und Abschnitt~\ref{sec:modellwahl} leitet daraus kontextspezifische Einsatzempfehlungen ab.

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Versuchsdesign}
\label{sec:versuchsdesign}

Die Evaluation ist mehrstufig angelegt: In dieser Arbeit wird zunächst die kontrollierte \textit{test-12-Suite} als primäres Untersuchungsobjekt verwendet. Ergänzende Messreihen auf der test-50-Suite (50~Violations) und der test-100-Suite (100~Violations) wurden ebenfalls durchgeführt und sind in Abschnitt~\ref{sec:eval_erweiterung} dokumentiert. Die Evaluation am realen \acf{BWEC} der \ac{BITBW} verbleibt als Folgeschritt. Das folgende Unterkapitel beschreibt die Untersuchungsobjekte im Überblick.

\subsection{Testobjekte und Ground Truth}
\label{sec:versuch_testobjekt}

Für die Evaluation dieser Arbeit dient eine eigens entwickelte React-\ac{SPA} (\textit{test-12-Suite}) als primäres Testobjekt. Sie enthält zwölf gezielt eingebettete \ac{WCAG}-Verstöße (Tabelle~\ref{tab:accessibility_verstoesse}), die alle drei Kategorien der in Kapitel~\ref{Taxonomie} eingeführten Taxonomie abdecken: vier syntaktische (V1, V2, V3, V10), drei layout-bezogene (V4, V5, V12) und fünf semantische Verstöße (V6, V7, V8, V9, V11). Da die Ground Truth vollständig bekannt und kontrollierbar ist, lassen sich Recall und Präzision der Pipeline exakt messen. Die visuelle Gestalt der Testanwendung ist in Anhang~\ref{fig:test12_screen1} und \ref{fig:test12_screen2} dokumentiert.

Zusätzlich zu test-12 wurden als Vorbereitung für zukünftige Evaluationen zwei weitere synthetische Testsuiten entwickelt: \textit{test-50} mit 50 eingebetteten Violations und \textit{test-100} mit 100 Violations. Sie sind als Skalierungsstufen konzipiert, auf denen das Token-Budget erstmals unter realem Druck steht. Alle Benchmarkläufe auf test-50 und test-100 wurden abgeschlossen; die vollständigen Ergebnisse sind in Abschnitt~\ref{sec:eval_erweiterung} dokumentiert. Als reales Untersuchungsobjekt ist der \ac{BWEC} der \ac{BITBW} vorgesehen -- eine produktiv betriebene React-\ac{SPA} mit unbekannter Ground Truth (vgl. Abschnitt~\ref{sec:eval_bwec}).

\subsection{Modelle, Konfiguration und Runs}
\label{sec:versuch_modelle}

Es wurden drei lokal ausgeführte Sprachmodelle verglichen: \texttt{qwen2.5\-coder:7b}, \texttt{qwen2.5\-coder:14b} und \texttt{qwen3:32b}. Das in Kapitel~\ref{kap:4} ebenfalls genannte \texttt{deepseek-r1:70b} konnte im Rahmen dieser Arbeit nicht evaluiert werden, da das Modell mit 70 Milliarden Parametern die verfügbare \ac{RAM}-Kapazität der Testumgebung überschreitet; es ist als Gegenstand künftiger Evaluation auf leistungsstärkerer Hardware vorgesehen (vgl. Abschnitt~\ref{sec:eval_erweiterung}). Jedes Modell absolvierte zehn unabhängige Pipeline-Durchläufe auf demselben Testobjekt, sodass sich insgesamt 30~Runs ergeben. Tabelle~\ref{tab:versuchsdesign_uebersicht} fasst die Konfigurationsparameter zusammen. Die Temperatur wurde auf 0.05 gesetzt, um den Nicht-Determinismus zu minimieren. Der Parameter \texttt{num\_predict} wurde für alle Runs auf 6\,144~Tokens gesetzt (vgl. Abschnitt~\ref{sec:limit_tokenlimit}). Der \ac{LLM}-Detektor operiert mit separaten Parametern: 2\,048~Tokens für die Code-Analyse, 4\,000~Zeichen pro Chunk, maximal 25~Dateien pro Durchlauf.

\begin{table}[htbp]
\centering
\small
\renewcommand{\arraystretch}{1.15}
\begin{tabular}{@{}ll@{}}
\toprule
\textbf{Parameter} & \textbf{Wert} \\
\midrule
Testsuite & test-12 (12~eingebettete Verstöße) \\
Modelle & \texttt{qwen2.5-coder:7b}, \texttt{qwen2.5-coder:14b}, \texttt{qwen3:32b} \\
Runs je Modell & 10 \\
Temperature & 0.05 \\
\texttt{num\_predict} (Hauptanalyse) & 6\,144~Tokens \\
\texttt{num\_predict} (\ac{LLM}-Detektor) & 2\,048~Tokens \\
\ac{LLM}-Detektor Chunk-Größe & 4\,000~Zeichen \\
\ac{LLM}-Detektor Max. Dateien & 25 \\
Hardware & \ac{CPU}-basiert, lokale Ollama-Instanz \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Konfigurationsparameter der Benchmarkläufe (final optimiert)}
\label{tab:versuchsdesign_uebersicht}
\end{table}

Tabelle~\ref{tab:benchmark_runs} zeigt die geplante Verteilung der Runs auf alle vier Modellkandidaten und drei Testsuiten. Im Rahmen dieser Arbeit wurden die test-12-Läufe (30~Runs), die test-50-Läufe (30~Runs) sowie die test-100-Läufe (30~Runs, alle drei Modelle) durchgeführt; die \ac{BWEC}-Evaluation verbleibt als Folgeschritt (vgl. Abschnitt~\ref{sec:eval_bwec}). \texttt{deepseek-r1:70b} konnte aufgrund unzureichender \ac{RAM}-Kapazität nicht evaluiert werden; die konsolidierte Modellbewertung der drei evaluierten Modelle findet sich in Tabelle~\ref{tab:modell_summary_12}.

\begin{table}[htbp]
\centering
\small
\renewcommand{\arraystretch}{1.15}
\begin{tabular}{@{}llccc@{}}
\toprule
\textbf{Modell} & \textbf{Typ} & \textbf{test-12} & \textbf{test-50} & \textbf{test-100} \\
\midrule
\texttt{qwen2.5-coder:7b}  & Code & 10~Runs & 10~Runs & 10~Runs\\
\texttt{qwen2.5-coder:14b} & Code & 10~Runs & 10~Runs & 10~Runs \\
\texttt{qwen3:32b}         & Generalist & 10~Runs & 10~Runs & 10~Runs \\
\texttt{deepseek-r1:70b}   & Reasoning  & -- & -- & -- \\
\midrule
\textbf{Gesamt (durchgeführt)} & & \textbf{30} & \textbf{30} & \textbf{30} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption[Durchgeführte Benchmark-Runs je Modell und Testsuite]{Verteilung der Benchmark-Runs auf Modelle und Testsuiten (je 10~Runs pro Modell und Suite). \texttt{num\_predict}: test-12 = 6\,144; test-50 = 8\,192; test-100 = 12\,288. \texttt{deepseek-r1:70b} konnte aufgrund fehlender \ac{RAM}-Kapazität nicht evaluiert werden.}
\label{tab:benchmark_runs}
\end{table}

\subsection{Metriken und Messverfahren}
\label{sec:versuch_metriken}

Ausgewertet werden vier Metriken: (1)~\textbf{Recall} (erkannte Violations relativ zur Ground Truth), (2)~\textbf{Priorisierungsqualität} (Korrektheit der Must-have/Nice-to-have-Klassifikation), (3)~\textbf{Fix-Qualität} nach der dreistufigen Skala aus Tabelle~\ref{tab:bewertungsskala_empfehlungen} sowie (4)~\textbf{Effizienz} (Laufzeit und Konsistenz über mehrere Runs). Eine Violation gilt als erkannt, wenn sie in der Mehrzahl der zehn Runs ($>\,5$) im finalen \ac{LLM}-Report erscheint. Diese Schwelle bietet Robustheit gegenüber einzelnen \ac{LLM}-Ausreißern, ohne bei probabilistischen Modellen zu restriktiv zu sein -- ein strengeres Kriterium (z.\,B. 10/10) würde semantisch äquivalente, aber unterschiedlich formulierte Findings in einzelnen Runs ungerechtfertigt ausschließen. Die vollständigen Rohdaten aller 30~Runs finden sich in Tabelle~\ref{tab:rohdaten_runs}.

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Ergebnisse: Detektionsqualität (Recall)}
\label{sec:ergebnisse_recall}

Dieser Abschnitt bewertet, welche der 12~Ground-Truth-Violations die Pipeline erkennt -- zunächst ohne \ac{LLM}-Detektor (Baseline), dann mit \ac{LLM}-Detektor je Modell und abschließend differenziert nach Verstoßkategorie. Die \acs{UI}-Screenshots der test-12-Suite finden sich in Anhang~\ref{fig:test12_screen1} und \ref{fig:test12_screen2}.

\subsection{Baseline: Tool-Pipeline ohne \ac{LLM}-Detektor}
\label{sec:recall_baseline}

Ohne \ac{LLM}-Detektor erkennt die Tool-Pipeline (axe-core~+~Playwright~+~grep) in jedem Durchlauf stabil \textbf{8 von 12~Violations} (Recall: 66,7\,\%). Nicht erkannt werden V2 (fehlendes \texttt{aria-label}), V8 (modaler Fokus-Trap), V11 (\ac{DOM}-Reihenfolge) und V12 (Mindestgröße). Diese Fälle erfordern überwiegend semantische Kontextinterpretation. Insbesondere fehlt im Playwright-Set ein dedizierter Fokus-Trap-Test, weshalb V8 trotz der in Kapitel~\ref{kap:5} als Quelle vorgesehenen Playwright-Prüfung regelbasiert nicht zuverlässig erfasst wird. Ein generischer, anwendungsunabhängiger Fokus-Trap-Test ließ sich im Rahmen des \ac{PoC} nicht implementieren, da die zuverlässige Identifikation von Modalfenstern anwendungsspezifische Selektoren erfordert; die Erweiterung des Playwright-Satzes ist als kurzfristiger Folgeschritt vorgesehen (vgl. Abschnitt~\ref{sec:ausblick_kurz}).

\subsection{Recall nach \ac{LLM}-Detektor-Augmentierung}
\label{sec:recall_llm}

Tabelle~\ref{tab:recall_modellvergleich} zeigt den Recall nach Hinzunahme des \ac{LLM}-Detektors. Mit \texttt{qwen3:32b} sowie \texttt{qwen2.5\-coder:14b} werden alle vier zuvor fehlenden Violations konsistent erkannt; \texttt{qwen2.5\-coder:7b} gewinnt nur V8 hinzu, lässt dafür aber V10 gelegentlich weg.

\begin{table}[htbp]
\centering
\small
\renewcommand{\arraystretch}{1.15}
\begin{tabular}{@{}lcccc@{}}
\toprule
\textbf{Bedingung} & \textbf{Erkannte V.} & \textbf{Recall} & \textbf{Neu ggü. Baseline} & \textbf{Nicht erkannt} \\
\midrule
Baseline (Tools only)          & 8\,/\,12  & 66,7\,\% & --                          & V2, V8, V11, V12 \\
+\,\texttt{qwen2.5-coder:7b}   & 9\,/\,12  & 75,0\,\% & +V8                         & V2, V10*, V11 \\
+\,\texttt{qwen2.5-coder:14b}  & 12\,/\,12 & 100\,\%  & +V2, +V8, +V11, +V12        & -- \\
+\,\texttt{qwen3:32b}          & 12\,/\,12 & 100\,\%  & +V2, +V8, +V11, +V12        & -- \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption[Recall-Vergleich je Bedingung und Modell]{Recall der ACE-Pipeline je Bedingung. *\texttt{qwen2.5-coder:7b} lässt V10 (aria-hidden) teilweise aus dem Report heraus -- axe-core erkennt V10 zuverlässig, das Modell übernimmt es aber nicht konsistent (6/10~Runs). V12 wird in 8/10~Runs korrekt berichtet.}
\label{tab:recall_modellvergleich}
\end{table}

Die detaillierte Aufschlüsselung für alle 12~Violations mit der jeweiligen Erkennungsquelle findet sich in Tabelle~\ref{tab:erkennungsrate_poc}, die vollständige Recall-Matrix in Tabelle~\ref{tab:recall_matrix}.

\subsection{Erkennungsleistung nach Verstoßkategorie}
\label{sec:recall_kategorie}

Für TF1 ist nicht nur der Gesamt-Recall relevant, sondern die Frage, welche \textit{Typen} von Violations erkannt werden. Tabelle~\ref{tab:recall_kategorie} schlüsselt den Recall nach den drei in Kapitel~\ref{Taxonomie} eingeführten Kategorien auf.

\begin{table}[htbp]
\centering
\small
\renewcommand{\arraystretch}{1.15}
\begin{tabular}{@{}lccccc@{}}
\toprule
\textbf{Kategorie} & \textbf{Violations} & \textbf{Baseline} & \textbf{+\,7b} & \textbf{+\,14b} & \textbf{+\,32b} \\
\midrule
Syntaktisch & V1, V2, V3, V10 & 3\,/\,4 (75\,\%) & 3\,/\,4 (75\,\%) & 4\,/\,4 (100\,\%) & 4\,/\,4 (100\,\%) \\
Layout      & V4, V5, V12     & 2\,/\,3 (67\,\%) & 3\,/\,3 (100\,\%) & 3\,/\,3 (100\,\%) & 3\,/\,3 (100\,\%) \\
Semantisch  & V6, V7, V8, V9, V11 & 3\,/\,5 (60\,\%) & 4\,/\,5 (80\,\%) & 5\,/\,5 (100\,\%) & 5\,/\,5 (100\,\%) \\
\midrule
\textbf{Gesamt} & \textbf{12} & \textbf{8\,/\,12 (67\,\%)} & \textbf{9\,/\,12 (75\,\%)} & \textbf{12\,/\,12 (100\,\%)} & \textbf{12\,/\,12 (100\,\%)} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption[Recall nach Verstoßkategorie und Modell]{Erkennungsleistung differenziert nach Verstoßkategorie (test-12-Suite). Werte basieren auf der Mehrzahl der zehn Runs je Modell.}
\label{tab:recall_kategorie}
\end{table}

Drei Beobachtungen lassen sich aus dieser Aufschlüsselung ableiten. Erstens zeigt die Baseline die \textbf{größte Lücke bei semantischen Violations} (60\,\%): Genau jene Kategorie, die konzeptionell die schwierigsten Prüffälle darstellt -- Zustandsabhängigkeit, fehlende Keyboard-Interaktion, \ac{DOM}-Konsistenz -- wird von regelbasierten Tools am unzuverlässigsten abgedeckt. Zweitens trägt der \ac{LLM}-Detektor seinen \textbf{stärksten Recall-Gewinn im semantischen Bereich} bei: Von 60\,\% auf 100\,\% mit 14b und 32b, also eine Steigerung um 40~Prozentpunkte. Dies bestätigt die in Kapitel~\ref{kap:5} formulierte Entwurfsentscheidung, die \ac{LLM}-Codeanalyse als semantische Ergänzungsquelle einzusetzen. Drittens sind \textbf{syntaktische und layout-bezogene Violations} ab 14b vollständig abgedeckt, da axe-core den Großteil dieser Fälle bereits in der Baseline erkennt.

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Ergebnisse: Priorisierungsqualität}
\label{sec:ergebnisse_priorisierung}

Neben dem Recall ist die Korrektheit der Must-have/Nice-to-have-Klassifikation für den praktischen Nutzen des Systems entscheidend: Eine falsch priorisierte Empfehlung kann dazu führen, dass gesetzlich verpflichtende Anforderungen als optional behandelt werden. Dieser Abschnitt vergleicht das Priorisierungsverhalten der drei Modelle und analysiert den Einfluss des Token-Limits auf die Kategorisierung.

\subsection{Modellvergleich Must-have und Nice-to-have}
\label{sec:prio_modellvergleich}

Das Prompt-Design schreibt dem Modell vor, Findings nach Must-have (\ac{WCAG}~Level~A/AA, Severity critical/serious) und Nice-to-have (moderate/minor oder Level~AAA) zu kategorisieren. Von den 12 eingebetteten Violations sind elf eindeutig dem Must-have-Bereich zuzuordnen; lediglich V12 (Mindestgröße 2.5.8~AA, moderate) ist grenzwertig. Tabelle~\ref{tab:priorisierungsqualitaet} zeigt die mittleren Zählungen über 10~Runs.

\begin{table}[htbp]
\centering
\small
\renewcommand{\arraystretch}{1.15}
\begin{tabular}{@{}lcccc@{}}
\toprule
\textbf{Modell} & \textbf{Must-have Ø} & \textbf{Nice-to-have Ø} & \textbf{Gesamt-Findings Ø} & \textbf{Bewertung} \\
\midrule
\texttt{qwen2.5-coder:7b}  & 5,0  & 18,3 & 22,3 & Mangelhaft \\
\texttt{qwen2.5-coder:14b} & 20,7 & 0,0  & 31,8 & Undifferenziert \\
\texttt{qwen3:32b}         & 11,3 & 9,7  & 31,2 & Gut \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Priorisierungsverhalten der drei Modelle (Mittelwerte über 10 Runs)}
\label{tab:priorisierungsqualitaet}
\end{table}

\texttt{qwen2.5-coder:7b} zeigt eine \textbf{inverse Priorisierung}: Pflichtanforderungen wie \ac{WCAG}~2.4.7 (Fokusindikator, pw-001, Level~AA) und \ac{WCAG}~2.4.1 (Skip-Link, pw-002, Level~A) werden als Nice-to-have klassifiziert, während tatsächlich optionale Findings als Must-have eingestuft werden. Für einen \ac{BITV}-konformen Einsatz ist dieses Modell daher \textit{nicht geeignet}.

\texttt{qwen2.5-coder:14b} klassifiziert nahezu alle Findings als Must-have (\O{}~20,7) und gibt 0,0 Nice-to-have aus. Da die Ausgabe in mehreren Runs das Output-Token-Limit ausschöpft, ist eine Length-Bias wahrscheinlich: spätere Listenanteile (typisch Nice-to-have) werden tendenziell unterrepräsentiert.

\texttt{qwen3:32b} liefert mit \O{}~11,3 Must-have und 9,7 Nice-to-have die \textbf{ausgewogenste Trennung}. Alle \ac{WCAG}-Level-A/AA-Violations mit Severity serious werden korrekt als Must-have eingestuft; Findings mit Severity moderate (z.\,B. Mindestgröße von Buttons, \texttt{role="button"} ohne \texttt{tabIndex}) werden als Nice-to-have kategorisiert.

\subsection{Einfluss des Token-Limits auf die Kategorisierung}
\label{sec:prio_tokenlimit}

Die Summe aus Must-have und Nice-to-have übersteigt bei 14b und 32b die Anzahl der \ac{LLM}-Detektor-Findings, weil die Priorisierungsphase sämtliche Quellen (axe, Playwright, grep, \ac{LLM}) zusammenführt und teils mehrfach klassifiziert. Wichtiger für die Interpretation ist, dass der Token-Limit-Effekt die Priorisierungsmetrik asymmetrisch verzerrt: Findings am Listenende -- typischerweise Nice-to-have -- werden bei 7b und 14b systematisch abgeschnitten. Die Werte in Tabelle~\ref{tab:priorisierungsqualitaet} sind daher für 7b und 14b als \textit{untere Schranke} zu verstehen; belastbare Aussagen zur absoluten Nice-to-have-Zahl erfordern Replikationsläufe mit erhöhtem \texttt{num\_predict}.

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Ergebnisse: Fix-Qualität (qualitativ)}
\label{sec:ergebnisse_qualitaet}

Ein hoher Recall allein ist für den Entwicklungsalltag nicht ausreichend: Entscheidend ist, ob die generierten Handlungsempfehlungen konkret und direkt umsetzbar sind. Dieser Abschnitt bewertet die Fix-Qualität anhand der dreistufigen Skala (Stufe~0--2) und illustriert die Unterschiede zwischen den Modellen an konkreten Fallbeispielen.

\subsection{Bewertungsmaßstab}
\label{sec:fix_skala}

Die Bewertungsskala (Tabelle~\ref{tab:bewertungsskala_empfehlungen}) unterscheidet drei Stufen: Stufe~2 (konkret: Dateiname, Zeilennummer, umsetzbarer Code-Vorschlag), Stufe~1 (teilweise: richtiger Fix-Typ ohne konkreten Kontext) und Stufe~0 (generisch: nur Problembeschreibung). Die vollständige Bewertung aller zwölf Violations findet sich in Tabelle~\ref{tab:empfehlungsqualitaet}. Im Ergebnis erreicht \texttt{qwen3:32b} für 11 von 12 Violations Stufe~2; \texttt{qwen2.5-coder:14b} erreicht überwiegend Stufe~1; \texttt{qwen2.5-coder:7b} schwankt zwischen Stufe~0 und~1.

\subsection{Fallbeispiele nach Modell}
\label{sec:fix_fallbeispiele}

\paragraph{Fallbeispiel 1 -- Konkrete Empfehlung (Stufe~2, qwen3:32b).}
Für V8 (Modaler Dialog ohne Fokus-Trap) generiert \texttt{qwen3:32b}:

\begin{lstlisting}[language={}, basicstyle=\ttfamily\scriptsize, breaklines=true]
// ContactForm.tsx -- Fokus-Trap implementieren
useEffect(() => {
  if (modalOpen) {
    const firstFocusable = document.querySelector<HTMLElement>('.modal-overlay [tabIndex]');
    // ...Tab-Handler mit Shift+Tab-Logik
    window.addEventListener('keydown', handleKeyDown);
    return () => window.removeEventListener('keydown', handleKeyDown);
  }
}, [modalOpen]);
\end{lstlisting}

Der Vorschlag benennt die korrekte Datei, nutzt einen React-konformen \texttt{useEffect}-Ansatz und enthält vollständige Tab-Trap-Logik -- Stufe~2.

\paragraph{Fallbeispiel 2 -- Teilweise Empfehlung (Stufe~1, qwen2.5-coder:14b).}
\texttt{qwen2.5-coder:14b} empfiehlt für V4 (Kontrastverhältnis): \textit{,,Ändere Hintergrund- oder Textfarbe, um Kontrast zu verbessern``} mit einem Inline-Style-Beispiel ohne spezifische Hex-Werte aus dem tatsächlichen Design. Die Datei wird korrekt benannt, der Fix-Typ stimmt, aber der konkrete Hex-Code fehlt -- Stufe~1.

\paragraph{Fallbeispiel 3 -- Fehlklassifikation (Stufe~0, qwen2.5-coder:7b).}
\texttt{qwen2.5-coder:7b} stuft den Fokusindikator-Verlust (V5, \ac{WCAG}~2.4.7~AA, Severity serious) als Nice-to-have ein und beschreibt es als: \textit{,,Optionale Verbesserung: Outline-Stil anpassen''}. Tatsächlich handelt es sich um eine gesetzlich relevante Pflichtanforderung -- klare Fehlklassifikation mit falschem Priorisierungssignal.

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Ergebnisse: Effizienz und Robustheit}
\label{sec:ergebnisse_effizienz}

Über die inhaltliche Qualität hinaus ist für den produktiven Einsatz relevant, wie schnell und wie konsistent die Pipeline arbeitet. Dieser Abschnitt prüft die Konformität mit \ac{NFA}-02 (Laufzeit), analysiert die Varianz der Ergebnisse über mehrere Runs und bewertet die Token-Nutzung als Indikator für systematische Antwortabbrüche.

\subsection{Laufzeit und \ac{NFA}-02-Konformität}
\label{sec:effizienz_laufzeit}

Tabelle~\ref{tab:laufzeit_modelle} zeigt die mittleren Laufzeiten je Pipeline-Phase. Die Gesamtlaufzeit umfasst axe-core, Playwright, \ac{LLM}-Detektor (5~Chunks), Prompt-Build und \ac{LLM}-Priorisierung.

\begin{table}[htbp]
\centering
\small
\renewcommand{\arraystretch}{1.15}
\begin{tabular}{@{}lrrrrr@{}}
\toprule
\textbf{Modell} & \textbf{\ac{LLM}-Detektor Ø} & \textbf{\ac{LLM}-Priorisierung Ø} & \textbf{Gesamt Ø} & \textbf{Min} & \textbf{Max} \\
\midrule
\texttt{qwen2.5-coder:7b}  & 128\,s  & 97\,s  & 231\,s & 191\,s & 284\,s \\
\texttt{qwen2.5-coder:14b} & 171\,s & 243\,s & 420\,s & 300\,s & 480\,s \\
\texttt{qwen3:32b}         & 335\,s & 361\,s & 701\,s & 617\,s & 937\,s \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Mittlere Laufzeiten je Pipeline-Phase ($n = 10$ je Modell)}
\label{tab:laufzeit_modelle}
\end{table}

\ac{NFA}-02 fordert eine Gesamtlaufzeit unter zehn Minuten. \texttt{qwen2.5-coder:7b} (Ø~231\,s) und \texttt{qwen2.5-coder:14b} (Ø~420\,s) erfüllen diese Anforderung komfortabel. \texttt{qwen3:32b} benötigt deutlich mehr Rechenzeit (Ø~701\,s) und verletzt \ac{NFA}-02 in Ausreißerläufen (max. 937\,s~=~15,6~Min.) spürbar; es erfüllt die Anforderung damit nicht vollständig. Im Kontext des \ac{PoC} wird es dennoch als Referenzmodell geführt, da es die höchste Detektionsqualität erzielt -- für zeitkritische Entwicklungszyklen ist es jedoch nicht empfohlen (vgl. Tabelle~\ref{tab:modellwahl}). Auf \ac{GPU}-beschleunigter Hardware wären die Laufzeiten erheblich kürzer; da aber \ac{NFA}-01 (Lokal-First) den Einsatz proprietärer Cloud-\ac{GPU}s ausschließt, ist dies im Rahmen des \ac{PoC} nicht realisierbar.

Zur Einordnung der Laufzeitkosten enthält Tabelle~\ref{tab:effizienzvergleich} Effizienzkennzahlen. Sie zeigen, dass 14b trotz erhöhtem Zeitaufwand eine bessere Effizienz-pro-Finding bietet als 7b, während 32b bei ähnlicher Detektionsleistung wie 14b erheblich mehr Rechenzeit benötigt.

\begin{table}[htbp]
\centering
\small
\renewcommand{\arraystretch}{1.15}
\begin{tabular}{@{}lrrrr@{}}
\toprule
\textbf{Modell} & \textbf{\ac{LLM}-Findings Ø} & \textbf{Dauer Ø} & \textbf{Findings/s} & \textbf{Mehrgewinn ggü. 7b} \\
\midrule
\texttt{qwen2.5-coder:7b}  & 11,1 & 231\,s & 0,048 & -- \\
\texttt{qwen2.5-coder:14b} & 22,8 & 420\,s & 0,054 & +105\,\% bei +82\,\% Zeitaufwand \\
\texttt{qwen3:32b}         & 19,5 & 701\,s & 0,028 & +76\,\% bei +203\,\% Zeitaufwand \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Effizienzvergleich: \ac{LLM}-Findings je Sekunde Gesamtlaufzeit}
\label{tab:effizienzvergleich}
\end{table}

\subsection{Konsistenz und Parsing-Stabilität}
\label{sec:effizienz_konsistenz}

Die Standardabweichung der \ac{LLM}-Detektor-Findings unterscheidet sich zwischen den Modellen erheblich: \texttt{qwen3:32b} erreicht $\sigma = 0{,}53$ (Range: 19--20~Findings), \texttt{qwen2.5-coder:14b} erreicht $\sigma = 0{,}42$ (Range: 22--23~Findings) und zeigt damit eine beeindruckende Konsistenz. \texttt{qwen2.5-coder:7b} zeigt mit $\sigma = 3{,}28$ höhere Varianz und produziert ein breiteres Spektrum (Range: 4--16~Findings).

Die festen Detektoren (axe, Playwright, grep) bleiben über alle 30~Runs vollständig deterministisch (je 4, 2 und 6 Findings), sodass die Varianz ausschließlich aus der \ac{LLM}-Stufe stammt (vgl. Tabelle~\ref{tab:modell_summary_12}). Die Quantilanalyse über alle 30~Runs (Tabelle~\ref{tab:statistik_quantile}) zeigt die Clusterung: Der Median liegt bei 19--20~Findings (32b-Cluster) mit Q3 bei 22~Findings (14b-Bereich) und Q1 bei 11~Findings (7b-Bereich). Das \ac{IQR} von 11 belegt die unterschiedlichen Verteilungen zwischen den Modellen.

In allen 30~Runs wurde der \ac{LLM}-Output erfolgreich geparst (\texttt{parsed.success: true}, 100\,\%). Das Prompt-Design mit Role-Play- und Few-Shot-Prompting zeigt damit eine hohe Formatstabilität über alle drei Modelle und unterstützt \ac{NFA}-04 (Reproduzierbarkeit).

\subsection{Token-Nutzung}
\label{sec:effizienz_tokens}

Die Output-Token-Nutzung zeigt ein klares Trunkierungsprofil: \texttt{qwen2.5-coder:7b} erreicht in 5 von 10 Runs das Output-Limit von 6\,144~Tokens, \texttt{qwen2.5-coder:14b} in 4 von 10 Runs; \texttt{qwen3:32b} liegt im Mittel bei 3\,491~Output-Tokens und wird in lediglich 1 von 10~Runs abgeschnitten. Das Token-Budget ist damit für 7b und 14b messbar unter Druck, während 32b noch ausreichend Spielraum hat.

Tabelle~\ref{tab:token_economy} schlüsselt Input- und Output-Tokens je Modell auf. Die größeren Modelle konsumieren tendenziell weniger Output-Tokens bei höherem oder vergleichbarem Recall, was auf eine höhere Fokussierung und Effizienz hindeutet. Die Token-Disponibilität ermöglicht vollständige Ausgabe von Must-have und Nice-to-have Findings ohne Abschneide-Bias.

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Limitationen und Validität}
\label{sec:limitationen}

Die in den vorherigen Abschnitten präsentierten Ergebnisse sind unter Berücksichtigung der methodischen Rahmenbedingungen zu interpretieren. Dieser Abschnitt benennt die wesentlichen Einschränkungen hinsichtlich externer Validität, interner Validität sowie weiterer Einzelaspekte des Versuchsaufbaus.

\subsection{Externe Validität}
\label{sec:limit_extern}

Die Evaluation stützt sich auf drei synthetisch konstruierte Testsuiten (test-12, test-50, test-100). Obwohl alle drei Verstoßkategorien vertreten und die Ground Truth vollständig bekannt sind, lässt sich die Übertragbarkeit auf produktive Anwendungen mit unkontrollierter Ground Truth nicht direkt ableiten. Skalierungseffekte wurden auf test-50 (Abschnitt~\ref{sec:eval_suiten}) und test-100 (Abschnitt~\ref{sec:eval_suiten_100}) sichtbar. Die Evaluation am realen \ac{BWEC} verbleibt als Folgeschritt (vgl. Abschnitt~\ref{sec:eval_bwec}).

\subsection{Interne Validität und Token-Limit-Effekt}
\label{sec:limit_tokenlimit}

Die Priorisierungszählungen (Must-have/Nice-to-have) sind durch das Token-Limit beeinflusst: Bei 7b endeten 5 von 10 Runs am Output-Limit, bei 14b waren es 4 von 10 Runs, bei 32b lediglich 1 von 10 Runs. Dadurch werden systematische Abschneidungs-Bias begünstigt, insbesondere zulasten später Listenanteile (typischerweise Nice-to-have). Die Recall-Messung bleibt davon weitgehend unberührt, da zentrale Violations typischerweise früh im Output erscheinen.

Zusätzlich existiert ein Konstruktvaliditätsrisiko durch die Operationalisierung ,,Violation erkannt``, da die Erkennung über Report-Präsenz (Mehrheit der Runs) und nicht über eine semantisch kanonische Äquivalenzklasse gemessen wird. Dies kann bei paraphrasierten Findings zu konservativen oder liberalen Zuordnungen führen.

\subsection{Weitere Einschränkungen}
\label{sec:limit_weitere}

\paragraph{Grep-Limitierungen.}
Die sechs grep-Pattern erkennen bekannte Anti-Patterns zuverlässig auf Textebene, sind aber nicht erschöpfend und struktursensitiv. Pattern~6 (onClick ohne onKeyDown) kann in bestimmten Konstellationen legitime Implementierungen als Violation markieren (False Positive).

\paragraph{Halluzinationen und Über-Detektion.}
Alle drei Modelle erzeugen in einzelnen Runs Findings ohne belastbare Grundlage. Die \ac{LLM}-Detektor-Findings überschreiten die Ground-Truth-Zahl von 12 teilweise erheblich: 7b maximal auf 16~Findings, 14b maximal auf 23~Findings, 32b maximal auf 20~Findings. Trotz technischer Deduplizierung verbleiben semantisch redundante Dubletten, sodass eine inhaltliche Nachprüfung weiterhin erforderlich ist. Für produktive Compliance-Prozesse ist deshalb ein zweistufiges Vorgehen angezeigt: (1)~automatisierte Vorselektion, (2)~kuratierte fachliche Endprüfung.

\paragraph{Hardware-Abhängigkeit.}
Alle Laufzeitmessungen wurden auf einem einzelnen \ac{CPU}-basierten System durchgeführt. Auf \ac{GPU}-beschleunigter Hardware oder mit quantisierten Modellversionen wären erheblich kürzere Laufzeiten zu erwarten, sodass \ac{NFA}-02 dann auch für 32b klar erfüllbar wäre.

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Erweiterung auf größere Testsuiten und reales Untersuchungsobjekt}
\label{sec:eval_erweiterung}

Die in den vorherigen Abschnitten präsentierten Ergebnisse basieren primär auf der kontrollierten test-12-Suite. Ergänzend wurden die test-50-Suite (50~Violations) und die test-100-Suite (100~Violations, alle drei Modelle) vollständig evaluiert. Die Evaluation am realen \ac{BWEC} der \ac{BITBW} verbleibt als Folgeschritt.

\subsection{Evaluation an test-50}
\label{sec:eval_suiten}

Die test-50-Messreihe wurde mit identischer Konfiguration wie test-12 durchgeführt: drei Modelle, je zehn Runs, \texttt{temperature}~=~0{,}05, \ac{CPU}-basierte lokale Ollama-Instanz. Das Output-Token-Limit wurde entsprechend der größeren Suite auf \texttt{num\_predict}~=~8\,192 angehoben. Die vollständigen Rohdaten aller 30~Runs finden sich in Tabelle~\ref{tab:rohdaten_runs_50}.

\paragraph{Token-Budget unter Druck.}
Die wichtigste Beobachtung der test-50-Messreihe ist, dass das Token-Budget nun systematisch erschöpft wird. Die mittleren Input-Tokens stiegen von \O{}~4\,000--5\,600 (test-12) auf \O{}~13\,200--14\,200 (test-50), da bei 50~Violations deutlich mehr Findings serialisiert werden müssen. Trotz des auf 8\,192~Tokens angehobenen Output-Limits schöpfen 60--90\,\% aller Runs das Budget vollständig aus: \texttt{qwen2.5-coder:7b} in 6\,/\,10~Runs, \texttt{qwen2.5-coder:14b} in 7\,/\,10~Runs und \texttt{qwen3:32b} in 9\,/\,10~Runs. Die ursprünglich gestellte Frage, ob das Token-Budget bei test-50 kippt, ist damit eindeutig bestätigt (vgl. Tabelle~\ref{tab:token_economy_50}).

\paragraph{Detektionsleistung.}
Die Baseline-Tools liefern auf test-50 stabil 14~axe-core-, 2~Playwright- und 21~grep-Findings (gesamt 37~Tool-Findings). Diese Finding-Zahlen sind jedoch nicht direkt mit dem Ground-Truth-Recall (erkannte Violations von 50) gleichzusetzen, da Findings Duplikate oder semantische Überlappungen enthalten können. Für die Recall-Bewertung wird deshalb ausschließlich die Violation-Abdeckung im finalen Report mit der $>\,5/10$-Schwelle herangezogen (vgl. Anhang Tabellen~\ref{tab:recall_matrix_50} und~\ref{tab:erkennungsrate_poc_50}). Der \ac{LLM}-Detektor erzielt: \texttt{qwen2.5-coder:7b} \O{}~46{,}6~Findings ($\sigma \approx 3{,}20$; Range: 40--53), \texttt{qwen2.5-coder:14b} \O{}~51{,}3~Findings ($\sigma \approx 2{,}21$; Range: 45--52) und \texttt{qwen3:32b} \O{}~60{,}7~Findings ($\sigma \approx 1{,}25$; Range: 59--63). Bemerkenswert ist, dass \texttt{qwen3:32b} auf test-50 die höchste Konsistenz aller drei Modelle zeigt -- auf test-12 hatte \texttt{qwen2.5-coder:14b} die engste Streuung (vgl. Tabelle~\ref{tab:modell_summary_50}).

Ein struktureller Effekt ist in der Recall-Matrix (Tabelle~\ref{tab:recall_matrix_50}) direkt ablesbar: Die Baseline (Tool-only) erzielt 43\,/\,50 Violations, während \texttt{qwen2.5-coder:7b} mit der vollen Pipeline nur 36\,/\,50 erreicht. Das ist kein Messfehler, sondern ein methodisch bedeutsamer Befund: Bei 50~Violations wird die \ac{LLM}-Zusammenfassungsphase zum \textbf{Engpass statt zum Mehrwert} -- sie komprimiert die ohnehin vollständigen Tool-Findings unter Informationsverlust, statt sie zu ergänzen. Die Ursache liegt im Token-Budget: 7b wird in 60\,\% der Runs abgeschnitten und überspringt oder bündelt dabei instabil Tool-detektierte Violations. Erst \texttt{qwen2.5-coder:14b} (48\,/\,50) und \texttt{qwen3:32b} (50\,/\,50) übertreffen das Baseline-Niveau.

\paragraph{Priorisierungsqualität.}
Tabelle~\ref{tab:priorisierungsqualitaet_50} fasst das Must-have/Nice-to-have-Verhalten auf test-50 zusammen. \texttt{qwen3:32b} erzielt mit \O{}~47{,}6~Must-have die plausibelste Klassifikation relativ zur Ground Truth von 50~Violations. \texttt{qwen2.5-coder:14b} zeigt ein bimodales Muster: In acht von zehn Runs werden exakt 14~Must-have gemeldet, in zwei Ausreißerläufen hingegen 50 bzw.\ 59~Must-have mit nur 8 bzw.\ 0~Nice-to-have -- ein klarer Token-Trunkierungseffekt, der die Kategorisierungsgrenze verschiebt. \texttt{qwen2.5-coder:7b} bleibt mit einer Range von 10--54~Must-have instabil.

\begin{table}[htbp]
\centering
\small
\renewcommand{\arraystretch}{1.15}
\begin{tabular}{@{}lcccc@{}}
\toprule
\textbf{Modell} & \textbf{Must-have Ø} & \textbf{Nice-to-have Ø} & \textbf{Gesamt Ø} & \textbf{Bewertung} \\
\midrule
\texttt{qwen2.5-coder:7b}  & 21{,}5 & 35{,}6 & 57{,}1 & Instabil \\
\texttt{qwen2.5-coder:14b} & 22{,}1 & 35{,}7 & 57{,}8 & Bimodal (Token-Effekt) \\
\texttt{qwen3:32b}         & 47{,}6 & 27{,}3 & 74{,}9 & Plausibel \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Priorisierungsverhalten auf der test-50-Suite (Mittelwerte über 10~Runs)}
\label{tab:priorisierungsqualitaet_50}
\end{table}

\paragraph{Effizienz und \ac{NFA}-02.}
Die Gesamtlaufzeit skaliert substanziell: \texttt{qwen2.5-coder:7b} \O{}~413\,s (Range: 291--465\,s), \texttt{qwen2.5-coder:14b} \O{}~826\,s (Range: 733--871\,s), \texttt{qwen3:32b} \O{}~1\,897\,s (Range: 1\,752--2\,011\,s). Damit erfüllt auf test-50 nur \texttt{qwen2.5-coder:7b} \ac{NFA}-02; \texttt{qwen2.5-coder:14b} und \texttt{qwen3:32b} überschreiten die Zehn-Minuten-Grenze klar (vgl. Tabelle~\ref{tab:modell_summary_50}).

\paragraph{Skalierungsvergleich test-12 vs.\ test-50.}
Tabelle~\ref{tab:skalierungsvergleich} quantifiziert die zentralen Skalierungseffekte. Bei einer 4,2-fachen Erhöhung der Violation-Zahl skaliert \texttt{qwen2.5-coder:7b} mit dem Faktor~4,2 annähernd proportional, während \texttt{qwen2.5-coder:14b} (+2,3×) und \texttt{qwen3:32b} (+3,1×) einen komprimierten Anstieg zeigen -- ein Hinweis darauf, dass die größeren Modelle auf test-12 stärker token-limitiert waren. Die Laufzeit skaliert unterlinear (Faktor 2,0--2,8), da Detektionsoverhead und Prompt-Infrastruktur nur partiell mit der Violation-Zahl wachsen.

\begin{table}[htbp]
\centering
\small
\renewcommand{\arraystretch}{1.15}
\begin{tabular}{@{}lrrrrrrrrr@{}}
\toprule
\textbf{Modell} &
\multicolumn{3}{c}{\textbf{\ac{LLM}-Det.-Findings Ø}} &
\multicolumn{3}{c}{\textbf{Dauer Ø (s)}} &
\multicolumn{3}{c}{\textbf{Truncation}} \\
\cmidrule(lr){2-4}\cmidrule(lr){5-7}\cmidrule(lr){8-10}
 & \textbf{12er} & \textbf{50er} & \textbf{100er} & \textbf{12er} & \textbf{50er} & \textbf{100er} & \textbf{12er} & \textbf{50er} & \textbf{100er} \\
\midrule
\texttt{qwen2.5-coder:7b}  & 11{,}1 & 46{,}6 & 104{,}0 &  97\,s  &   198\,s  &   365\,s & 50\,\% & 60\,\% & 80\,\% \\
\texttt{qwen2.5-coder:14b} & 22{,}8 & 51{,}3 &  94{,}3 & 243\,s  &   444\,s  &   821\,s & 40\,\% & 70\,\% & 100\,\% \\
\texttt{qwen3:32b}         & 19{,}5 & 60{,}7 &  99{,}1 & 361\,s  & 1\,000\,s & 1\,033\,s & 10\,\% & 90\,\% & 10\,\% \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption[Skalierungsvergleich test-12 vs.\ test-50 vs.\ test-100]{Vergleich von Detektionsleistung und Effizienz über alle drei Testsuiten (je 10~Runs pro Modell). \textit{Dauer} entspricht der Priorisierungslaufzeit (\ac{LLM}-Phase). \textit{Truncation}: Anteil der Runs, der das Output-Token-Limit vollständig ausschöpft (\texttt{num\_predict}: 6\,144 / 8\,192 / 12\,288).}
\label{tab:skalierungsvergleich}
\end{table}

\subsection{Evaluation an test-100}
\label{sec:eval_suiten_100}

Die test-100-Suite (100~eingebettete Violations, 11~Komponenten, vgl. Anhang~\ref{app:accessibility_verstoesse_100}) wurde mit allen drei Modellen evaluiert: je zehn Runs pro Modell (\texttt{num\_predict}~=~12\,288), insgesamt 30~Runs.

\paragraph{Token-Budget und Truncation.}
Das Output-Limit von 12\,288~Tokens bewährt sich modellabhängig sehr unterschiedlich. \texttt{qwen2.5-coder:7b} schöpft das Budget in 80\,\% der Runs aus (8\,/\,10). \texttt{qwen2.5-coder:14b} erreicht in \textit{allen} 10~Runs das Token-Limit (100\,\% Truncation) -- kein Run lieferte einen vollständigen Bericht. \texttt{qwen3:32b} verhält sich gegensätzlich: nur 1\,/\,10 Runs ist trunkiert, die übrigen Runs schließen vollständig ab; der mittlere Output liegt bei 7\,360~Tokens (vgl. Tabelle~\ref{tab:token_economy_100}).

\paragraph{Detektionsleistung und Recall.}
Die Baseline-Tools (axe-core, Playwright, grep) erkennen stabil 34\,/\,100~Violations. Der \ac{LLM}-Detektor erzielt: \texttt{qwen2.5-coder:7b} \O{}~104{,}0~Findings ($\sigma = 5{,}75$, Range: 96--110), \texttt{qwen2.5-coder:14b} \O{}~94{,}3~Findings ($\sigma = 3{,}23$, Range: 91--100) und \texttt{qwen3:32b} \O{}~99{,}1~Findings ($\sigma = 5{,}63$, Range: 93--106) (vgl. Tabelle~\ref{tab:modell_summary_100}). Auf Basis der Recall-Matrix (Tabelle~\ref{tab:recall_matrix_100}, Schwelle $>\,5/10$~Runs) ergibt sich: Baseline~34\,/\,100, +7b~$\approx$40\,/\,100, +14b~$\approx$53\,/\,100, +32b~$\approx$63\,/\,100. Der starke Recall-Zuwachs bei 32b gegenüber der Baseline (+29~Violations) bestätigt den \ac{LLM}-Mehrwert auch bei 100~Violations; die hohe Truncation-Rate bei 7b und 14b dämpft deren Erkennungsleistung systematisch.

\paragraph{Einordnung der Pareto-Perspektive.}
Für die Ursachenanalyse der verbleibenden Erkennungslücken wird das Pareto-Diagramm bewusst auf \textbf{test-100 mit \texttt{qwen3:32b}} fokussiert (Abbildung~\ref{fig:graph_pareto_demo} im Anhang). Diese Auswahl kombiniert den anspruchsvollsten Skalierungsfall (100~Violations) mit der methodisch belastbarsten Modellbasis in dieser Suite (höchster Recall, zugleich nur 1\,/\,10 trunkierten Runs). Damit wird ein \textit{Best-Case-unter-Last} analysiert: Die verbleibenden Lücken sind weniger durch offensichtliche Modellschwäche als durch strukturell schwierige Violations erklärbar. Ein Vollvergleich mit separaten Pareto-Diagrammen für alle Modelle und alle Suites wäre zwar möglich, würde den Anhang jedoch deutlich aufblähen und den Erkenntnisgewinn nur begrenzt erhöhen; der Modellvergleich ist bereits über Recall-, Laufzeit-, Konsistenz- und Truncation-Grafiken abgedeckt (vgl. Anhang Abbildungen~\ref{fig:graph_recall} bis~\ref{fig:graph_truncation}).

\paragraph{Laufzeit und \ac{NFA}-02.}
Die Gesamtlaufzeit steigt auf test-100 deutlich an: \texttt{qwen2.5-coder:7b} \O{}~765\,s, \texttt{qwen2.5-coder:14b} \O{}~1\,550\,s, \texttt{qwen3:32b} \O{}~2\,616\,s. Damit verletzen alle drei Modelle \ac{NFA}-02 (Laufzeit $<10$~Min.) auf test-100 klar; bei strenger NFA-Auslegung ist dort kein Modell uneingeschränkt geeignet (vgl. Tabellen~\ref{tab:modell_summary_100} und~\ref{tab:suite_vergleich}). Damit ist test-100 im \ac{PoC}-Kontext nicht zeitkritisch einsetzbar; auf \ac{GPU}-beschleunigter Hardware wäre \ac{NFA}-02 jedoch realistischer erreichbar.

\paragraph{Erkennungsrate, Empfehlungsqualität und CSV-Auszug.}
Die vollständige Violation-für-Violation-Auswertung findet sich in den Anhang-Tabellen~\ref{tab:erkennungsrate_poc_100} (Erkennungsrate), \ref{tab:recall_matrix_100} (Recall-Matrix) und \ref{tab:empfehlungsqualitaet_100} (Empfehlungsqualität). Alle 73 erkannten Violations erhalten mit \texttt{qwen3:32b} Run~01 die Bewertung Stufe~2 (konkreter Dateiname, Zeile und Code-Snippet); 27 nicht erkannte Violations werden mit Stufe~0 ausgewiesen. Repräsentative Rohdatenzeilen zeigt Tabelle~\ref{tab:csv_beispiel_100}.

\paragraph{Gesamteinordnung test-100.}
Für die test-100-Suite ergibt sich damit ein klarer Trade-off: \texttt{qwen3:32b} liefert den höchsten Recall (63\,\%) und die stärkste Empfehlungsqualität, ist aber mit deutlichem Laufzeitnachteil verbunden; \texttt{qwen2.5-coder:14b} liegt bei der Erkennungsleistung darunter (53\,\%), bleibt jedoch als pragmatischer Kompromiss aus Qualität und Aufwand relevant. Für die operative Interpretation sind deshalb zwei Lesarten notwendig: \textit{strenge Sicht} (\ac{NFA}-02 als Ausschlusskriterium) versus \textit{pragmatische Sicht} (Qualität/Zeit-Balance). Diese Trennung wird im Anhang explizit ausgewiesen (Tabellen~\ref{tab:modell_summary_100}, \ref{tab:suite_vergleich} und \ref{tab:einsatzempfehlungen}).

\subsection{Evaluation am \ac{BWEC}-Untersuchungsobjekt}
\label{sec:eval_bwec}

\textit{Dieser Abschnitt wird nach Abschluss der Messreihe am realen \ac{BWEC} befüllt. Anders als die synthetischen Testsuiten ist das \ac{BWEC}-Untersuchungsobjekt eine produktiv betriebene React-\ac{SPA} der \ac{BITBW} mit unbekannter Ground Truth. Die Evaluation erfordert daher einen gemischten Ansatz: automatisierte Pipeline-Ausführung kombiniert mit manueller Verifikation der generierten Befunde durch einen Accessibility-Experten.}

\textit{Die \ac{BWEC}-Evaluation ist die entscheidende Validierungsstufe für die externe Validität des \ac{PoC}: Sie prüft, ob die auf kontrollierten Suiten erzielten Recall-Werte auf eine reale, nicht-synthetische Anwendung übertragbar sind, und ob die generierten Fix-Vorschläge im tatsächlichen Entwicklungsprozess der \ac{BITBW} anschlussfähig sind.}

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Beantwortung der Forschungsfragen}
\label{sec:ff_beantwortung}

Auf Basis der in den Abschnitten~\ref{sec:ergebnisse_recall}--\ref{sec:limitationen} dokumentierten Ergebnisse können die in Kapitel~\ref{kap:1.3} formulierten Forschungsfragen nun beantwortet werden.

\subsection{Übergeordnete Forschungsfrage}
\label{sec:ff_gesamt}

Die übergeordnete Forschungsfrage kann \textbf{überwiegend positiv} beantwortet werden: Das kontextsensitive Assistenzsystem erkennt einen großen Teil relevanter Barrierefreiheitsverstöße automatisiert und erzeugt entwicklernahe Empfehlungen mit konkreten Datei-/Zeilenbezügen. Die Leistungsfähigkeit hängt jedoch deutlich vom gewählten Modell und von Token-Limits ab, sodass die Systemleistung nicht als modellunabhängig verstanden werden darf.

\subsection{TF1: Erkennungsleistung nach Verstoßtyp}
\label{sec:ff_tf1}

\textbf{Ja} -- mit modellabhängigen Einschränkungen. Mit \texttt{qwen2.5-coder:14b} und \texttt{qwen3:32b} erkennt die vollständige Pipeline alle drei Verstoßkategorien vollständig: syntaktische Violations zu 100\,\%, layout-bezogene zu 100\,\% und semantische zu 100\,\% (vgl. Tabelle~\ref{tab:recall_kategorie}). Die größte methodische Herausforderung liegt im semantischen Bereich: Hier ist der Recall in der Baseline am niedrigsten (60\,\%), und der \ac{LLM}-Detektor leistet den größten Einzelbeitrag (+40~Prozentpunkte). Bei \texttt{qwen2.5-coder:7b} bestehen modellspezifische Grenzen: V2 und V11 werden nie erkannt.

Im Vergleich zur Literatur erzielen regelbasierte Tool-Ansätze wie Testaro (Pool) oder axe-only Konfigurationen typischerweise Recall-Werte im Bereich von 55--70\,\%.\footcite[Vgl.][]{kodithuwakku_assessing_2025} Fathallah et al. (AccessGuru) erreichen mit cloud-basierten ReAct-Schleifen einen Violation Score Decrease von 0,84 auf einer Stichprobe realer Webseiten.\footcite[Vgl.][]{fathallah_accessguru_2025} Der ACE-Ansatz zeigt über alle drei kontrollierten Testsuiten konsistent einen Mehrwert durch die Kontextkombination: auf test-12 steigt der Recall von 66,7\,\% (Baseline) auf bis zu 100\,\% (14b/32b), auf test-50 von 43/50 (Baseline) auf 48/50 (14b) bzw. 50/50 (32b) und auf test-100 von 34/100 (Baseline) auf ca. 53/100 (14b) bzw. ca. 63/100 (32b). Ein direkter Benchmark gegen die genannten Literaturwerte bleibt dennoch methodisch eingeschränkt, da Datensätze, Ground-Truth-Konstruktion, Metriken und Laufzeitumgebungen nicht identisch sind; die Gegenüberstellung ist daher als Größenordnungs- und Trendvergleich zu verstehen.

\subsection{TF2: Mehrwert der Kontextkombination}
\label{sec:ff_tf2}

\textbf{Ja, der Mehrwert ist messbar und qualitativ bedeutsam.} Die Tool-Pipeline (axe + Playwright + grep) erreicht einen Recall von 66,7\,\% (8/12). Durch den \ac{LLM}-Detektor steigt der Recall auf bis zu 100\,\% (+4~Violations). Dabei handelt es sich ausschließlich um semantische oder kontextabhängige Violations, die durch keine der regelbasierten Quellen zuverlässig erreichbar sind: V8 (modaler Fokus-Trap), V11 (\ac{DOM}-/visuelle Reihenfolge) und V12 (Mindestgröße interaktiver Elemente) sind \ac{LLM}-exklusive Funde. V2 (fehlendes \texttt{aria-label} auf Icon-Button) wird ebenfalls erst durch die \ac{LLM}-Analyse konsistent erfasst.

Zusätzlich verbessert die Kontextkombination die Umsetzbarkeit der Empfehlungen: Tool-Befunde werden mit Quellcodekontext verbunden, wodurch konkrete, entwicklungsnahe Fix-Vorschläge entstehen (Stufe~2 für 11 von 12~Violations mit 32b). Gegenüber einer reinen Tool/\ac{DOM}-Sicht steigt damit nicht nur die Erkennungsbreite, sondern auch die praktische Anschlussfähigkeit -- ein Befund, der die in Kapitel~\ref{Forschungslücken} beschriebene Lücke zwischen \ac{DOM}-Analyse und Quellcodekontext direkt adressiert. Die konkrete Instantiierung dieser Violations ist in Anhang~\ref{fig:test12_screen1} und \ref{fig:test12_screen2} für die Nachvollziehbarkeit visualisiert.

\section{Modellwahl und Einsatzempfehlungen}
\label{sec:modellwahl}

Aus den vorstehenden Ergebnissen zu Recall, Priorisierungsqualität, Fix-Qualität und Laufzeit lassen sich folgende Einsatzempfehlungen je Anwendungskontext ableiten. Eine suiteübergreifende Einordnung findet sich ergänzend in den Anhang-Tabellen~\ref{tab:einsatzempfehlungen} und~\ref{tab:suite_vergleich}.

\begin{table}[htbp]
\centering
\small
\renewcommand{\arraystretch}{1.15}
\begin{tabular}{@{}lp{8.6cm}@{}}
\toprule
\textbf{Kriterium} & \textbf{Empfehlung} \\
\midrule
Produktion (\ac{BITV}-konform) & \texttt{qwen2.5-coder:14b} (22,8 $\pm$ 0,42 Findings; 420\,s) \\
CI/CD (schnell, nicht compliance-relevant) & \texttt{qwen2.5-coder:7b} (11,1 $\pm$ 3,28 Findings; 231\,s) \\
Forschung / Referenzläufe & \texttt{qwen3:32b} (19,5 $\pm$ 0,53 Findings; 701\,s) \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Modellwahl nach Anwendungsfall}
\label{tab:modellwahl}
\end{table}

\texttt{qwen2.5-coder:14b} stellt den besten Trade-off für den regulären Einsatz dar. Das Modell erreicht im Mittel 22,8 \ac{LLM}-Findings bei sehr geringer Streuung ($\sigma = 0{,}42$), erzielt einen Recall von 100\,\% auf der test-12-Suite und bleibt mit einer Gesamtlaufzeit von 420\,s deutlich innerhalb der formulierten Laufzeitgrenze (vgl. Tabelle~\ref{tab:modell_summary_12}). Damit eignet es sich als Standardmodell für qualitätssichernde Prüfungen und für produktionsnahe Accessibility-Audits.

\texttt{qwen3:32b} bleibt das methodisch stärkste Referenzmodell, wenn maximale Stabilität und vollständige semantische Abdeckung im Vordergrund stehen. Der Zugewinn gegenüber 14b fällt jedoch im Verhältnis zur deutlich höheren Laufzeit begrenzt aus -- beide Modelle erzielen auf test-12 identischen Recall von 100\,\%. Für regelmäßige Entwicklungszyklen ist 32b daher eher als Referenz- oder Validierungsmodell zu verstehen als als wirtschaftliche Standardeinstellung.

\texttt{qwen2.5-coder:7b} eignet sich vor allem für schnelle Vorprüfungen in CI-/CD-nahen Szenarien. Die Laufzeit ist mit 231\,s am niedrigsten, zugleich bleibt die Detektionsleistung deutlich hinter 14b und 32b zurück, und die Priorisierung ist für compliance-relevante Einsätze nicht hinreichend verlässlich. Für rechtlich oder fachlich verbindliche Accessibility-Bewertungen sollte 7b deshalb nicht als Primärmodell eingesetzt werden.

% Das Modell erkennt die Violations inhaltlich, aber die Granularität der Ausgabe ist
% inkonsistent -- es fasst zusammen, was eigentlich separat berichtet werden sollte.
% Das ist ein anderes Problem als Nicht-Erkennung, und Precision und Recall auf
% Finding-Ebene brauchen unterschiedliche Metriken.