\chapter{Fazit} \label{kap:8}

Dieses abschließende Kapitel fasst die Ergebnisse der vorliegenden Arbeit zusammen (Abschnitt~\ref{sec:fazit_zusammenfassung}), würdigt sie kritisch im Hinblick auf methodische und externe Einschränkungen (Abschnitt~\ref{sec:fazit_reflexion}) und zeigt Richtungen für künftige Weiterentwicklungen auf (Abschnitt~\ref{sec:fazit_ausblick}).

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Zusammenfassung der Ergebnisse}
\label{sec:fazit_zusammenfassung}

\subsection{Beitrag zur übergeordneten Forschungsfrage}
\label{sec:fazit_ff}

Ziel der Arbeit war die Entwicklung und Evaluation eines lokal ausführbaren, \ac{LLM}-gestützten Assistenzsystems (\ac{ACE}), das axe-core-Violation-Reports, Playwright-Interaktionsdaten und statische Quellcodeanalyse kombiniert, um entwicklernahe Handlungsempfehlungen für React-basierte Webanwendungen zu generieren. Das System wurde nach dem \ac{DSR}-Paradigma konzipiert: Problemidentifikation, Artefaktdesign, Prototypimplementierung und formale Evaluation bilden den methodischen Bogen der Arbeit.

Die Evaluation auf der kontrollierten test-12-Suite mit 30 Benchmarkläufen (3 Modelle $\times$ 10 Runs) zeigt, dass \ac{ACE} beide Teilforschungsfragen positiv beantwortet. \textbf{TF1} konnte bestätigt werden: Mit \texttt{qwen3:32b} werden alle drei Verstoßkategorien vollständig erkannt -- syntaktische und layout-bezogene Violations zu jeweils 100\,\%, semantische Violations ebenfalls zu 100\,\% gegenüber 60\,\% in der Baseline ohne \ac{LLM}-Detektor. \textbf{TF2} konnte ebenfalls bestätigt werden: Die Kontextkombination erhöht den Recall von 66,7\,\% (8/12) auf bis zu 100\,\% und steigert die Fix-Qualität auf Stufe~2 für 11 von 12~Violations mit \texttt{qwen3:32b} -- ein Niveau, das mit reiner Tool-DOM-Analyse strukturell nicht erreichbar ist, da fehlender Quellcodekontext die Generierung datei- und zeilenspezifischer Empfehlungen ausschließt. Die zugrunde liegenden Detailwerte sind im Anhang in den Tabellen~\ref{tab:recall_matrix}, \ref{tab:modell_summary_12} und \ref{tab:empfehlungsqualitaet} dokumentiert.

\subsection{Erfüllung der funktionalen und nicht-funktionalen Anforderungen}
\label{sec:fazit_anforderungen}

Die fünf funktionalen Anforderungen \ac{FA}-01 bis \ac{FA}-05 sind vollständig umgesetzt. Axe-core liefert regelbasierte Detektion (\ac{FA}-01), Playwright erfasst zustandsabhängige Barrieren (\ac{FA}-02), grep-Pattern analysieren den Quellcode (\ac{FA}-03), der \ac{LLM}-Detektor und das Priorisierungsmodell generieren kontextsensitive Empfehlungen (\ac{FA}-04), und der strukturierte \acs{JSON}-Report stellt maschinenlesbare Ausgaben bereit (\ac{FA}-05).

Bei den nicht-funktionalen Anforderungen ist das Bild differenzierter. \ac{NFA}-01 (Lokal-First) wird durch die Ollama-Infrastruktur vollständig erfüllt: Kein Quellcode und kein \ac{DOM}-Inhalt verlässt das lokale System. \ac{NFA}-02 (Laufzeit $<$ 10~Min.) erfüllen \texttt{qwen2.5-co\-der:7b} und \texttt{qwen2.5-co\-der:14b} auf test-12 komfortabel; \texttt{qwen\-3:32b} gilt auf test-12 als bedingt konform (vgl. Tabelle~\ref{tab:laufzeit_modelle}). Auf test-100 verletzen alle drei Modelle \ac{NFA}-02 klar (Gesamtlaufzeit Ø~765--2\,616\,s). Entsprechend sollten Modellempfehlungen stets im Spannungsfeld aus strenger NFA-Sicht und pragmatischer Qualitäts-/Zeit-Bewertung gelesen werden (vgl. Tabelle~\ref{tab:modellwahl} sowie die Anhang-Tabellen~\ref{tab:suite_vergleich} und~\ref{tab:modell_summary_100}). \ac{NFA}-03 (Wartbarkeit) wird durch die modulare Trennung in Detection, Context-Building und Synthesis sichergestellt. \ac{NFA}-04 (Reproduzierbarkeit) wird durch Temperature~0,05 und \acs{JSON}-Schema-Prompting unterstützt; \texttt{qwen2.5-coder:14b} zeigt auf test-12 mit $\sigma = 0{,}42$ die engste Streuung, \texttt{qwen3:32b} erzielt auf test-100 mit $\sigma = 5{,}63$ moderate Konsistenz (vgl. Abschnitt~\ref{sec:effizienz_konsistenz}). Eine tabellarische Gesamtübersicht findet sich in Tabelle~\ref{tab:fa_nfa_erfuellung} im Anhang.

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Kritische Reflexion}
\label{sec:fazit_reflexion}

\subsection{Grenzen der externen Validität}
\label{sec:fazit_extern}

Die Evaluation stützt sich auf drei synthetisch konstruierte Testsuiten (test-12 mit 12, test-50 mit 50 und test-100 mit 100~Violations). Obwohl alle drei Kategorien -- syntaktisch, layout-bezogen, semantisch -- und unterschiedliche Skalierungsstufen abgedeckt sind, lässt sich die Übertragbarkeit auf produktive Anwendungen mit unkontrollierter Ground Truth und komplexeren Interaktionsmustern nicht direkt ableiten (vgl. Abschnitt~\ref{sec:limit_extern}). Ob die erzielten Recall-Werte auf einer produktiven Anwendung -- insbesondere dem \ac{BWEC} -- replizierbar sind, bleibt eine offene empirische Frage (vgl. Abschnitt~\ref{sec:eval_bwec}). Zudem wurden ausschließlich \ac{CPU}-basierte Laufzeitmessungen erhoben; auf \ac{GPU}-beschleunigter Hardware wäre \ac{NFA}-02 auch für größere Testsuiten und leistungsstärkere Modelle erfüllbar.

\subsection{Methodische Einschränkungen}
\label{sec:fazit_intern}

Das Token-Limit beeinflusst die Priorisierungsqualität systematisch und modellabhängig (vgl. Abschnitt~\ref{sec:limit_tokenlimit}): Auf test-100 schöpft \texttt{qwen2.5-coder:14b} in allen 10~Runs das Output-Limit von 12\,288~Tokens vollständig aus; \texttt{qwen2.5-coder:7b} in 80\,\% der Runs (vgl. Tabelle~\ref{tab:token_economy_100}). Eine weitere Erhöhung von \texttt{num\_predict} würde die Abschneiderate senken, jedoch die Laufzeit proportional verlängern und \ac{NFA}-02 weiter belasten. \texttt{qwen3:32b} liefert auf test-100 die zuverlässigste Datenbasis (nur 1\,/\,10~Runs trunkiert; vgl. Tabelle~\ref{tab:token_economy_100}). Ein weiteres Risiko liegt in der Operationalisierung der Erkennungsmetrik über Report-Präsenz: Semantisch äquivalente, aber unterschiedlich formulierte Funde können zu konservativen Zuordnungen führen.

Aus demselben Grund wurde die vertiefende Fehlerursachenanalyse per Pareto-Diagramm auf test-100 mit \texttt{qwen3:32b} konzentriert (vgl. Abbildung~\ref{fig:graph_pareto_demo} im Anhang): Die niedrigste Truncation innerhalb der test-100-Messreihe reduziert methodische Verzerrungen gegenüber den alternativen Modellkonfigurationen.

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Ausblick}
\label{sec:fazit_ausblick}

\subsection{Kurzfristige Erweiterungen}
\label{sec:ausblick_kurz}

Als unmittelbare nächste Schritte sind zwei Maßnahmen priorisiert. Erstens ist die Evaluation am realen \ac{BWEC} der \ac{BITBW} vorgesehen, um die externe Validität des \ac{PoC} an einer produktiv betriebenen React-\ac{SPA} mit unbekannter Ground Truth zu testen (vgl. Abschnitt~\ref{sec:eval_bwec}). Die auf den synthetischen Suiten erzielten Recall-Werte -- insbesondere 63\,/\,100 mit \texttt{qwen3:32b} auf test-100 (vgl. Tabelle~\ref{tab:recall_matrix_100}) -- legen nahe, dass auch in realen Anwendungen ein substanzieller Mehrwert gegenüber reiner Tool-Detektion erreichbar ist. Zweitens sollte der Playwright-Satz um einen dedizierten Fokus-Trap-Test erweitert werden, sodass modale Dialoge ohne Fokus-Trap (V8 in test-12, V47/V78 in test-100) zuverlässig auch ohne \ac{LLM}-Detektor erfasst werden.

\subsection{Mittelfristige Weiterentwicklungen}
\label{sec:ausblick_mittel}

Mittelfristig bieten sich vier Ansatzpunkte für eine Vertiefung des Systems. Erstens könnte die axe-core-Prüfung pro erfasstem \ac{DOM}-Zustand kontinuierlich ausgeführt werden, anstatt nur nach definierten Playwright-Interaktionsschritten. Damit ließen sich Barrieren erfassen, die durch nicht vordefinierte Zustandsübergänge entstehen -- ein Ansatz, der jedoch die Laufzeit erheblich erhöht und eine Priorisierung der zu prüfenden Zustände erfordert.

Zweitens könnten leistungsfähigere Modelle -- etwa \texttt{qwen3:72b} oder \texttt{deepseek-r1:70b} -- evaluiert werden, sofern Hardware mit ausreichend Arbeitsspeicher und \ac{GPU}-Kapazität verfügbar ist. Die Ergebnisse dieser Arbeit legen nahe, dass die Modellgröße einen starken positiven Effekt auf Recall, Priorisierungsqualität und Fix-Detailtiefe hat; ein 70B-Modell könnte insbesondere die instabile V11-Erkennung stabilisieren.

Drittens könnte ein eingeschränkter Einsatz cloudbasierter Modelle (z.\,B. datenschutzkonforme On-Premises-Deployments oder Modelle auf behördeneigener Serverinfrastruktur) geprüft werden. Sofern keine personenbezogenen Daten im Code vorliegen und eine datenschutzrechtliche Freigabe besteht, könnten Cloud-Modelle erhebliche Laufzeitvorteile bieten, ohne \ac{NFA}-01 zu verletzen.

Viertens wäre der strukturierte \acs{JSON}-Report des \ac{ACE}-Systems als Eingabekontext für nachgelagerte \ac{LLM}-Agenten nutzbar, die Fixes automatisiert in den Quellcode einarbeiten -- ein Einsatzszenario, das durch das maschinenlesbare Output-Format (\ac{FA}-05) bereits direkt vorbereitet ist.

\subsection{Langfristige Forschungsperspektiven}
\label{sec:ausblick_lang}

Langfristig bietet sich die Möglichkeit, das System durch domänenspezifisches Fine-Tuning weiterzuentwickeln. Ein auf \ac{BITV}-konformen React-Codebeispielen feinabgestimmtes Modell könnte systematische Fehlklassifikationen wie die inverse Priorisierung von \texttt{qwen2.5-coder:7b} strukturell beseitigen, anstatt sie durch größere Modelle zu kompensieren. Fine-Tuning würde zudem erlauben, institutionsspezifische Konventionen der \ac{BITBW} direkt in die Empfehlungen einzubetten, ohne das Prompt-Design ausweiten zu müssen.

Darüber hinaus wäre eine Integration des \ac{ACE}-Reports als Schritt in bestehende CI/CD-Pipelines eine konsequente Weiterentwicklung: Barrierefreiheitsprüfungen würden damit automatisch bei jedem Merge-Request ausgeführt, anstatt als nachgelagerter Audit-Prozess zu verbleiben. In Verbindung mit automatisierten Fix-Vorschlägen und einem kuratierten Review entstünde ein Continuous-Accessibility-Loop, der den manuellen Auditaufwand langfristig substanziell reduzieren könnte.
